# 53. Combinaciones y funciones de agrupamiento	
## Practica de laboratorio

Una librería almacena la información de sus libros para la venta en dos tablas, "libros" y "editoriales".

Eliminamos ambas tablas y las creamos:

```sql
drop table libros;
drop table editoriales;

create table libros(
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    codigoeditorial number(3),
    precio number(5,2),
    primary key(codigo)
);

create table editoriales(
    codigo number(3),
    nombre varchar2(20),
    primary key (codigo)
);
```

Ingresamos algunos registros en ambas tablas:

```sql
insert into editoriales values(1,'Planeta');
insert into editoriales values(2,'Emece');
insert into editoriales values(3,'Siglo XXI');
insert into libros values(100,'El aleph','Borges',1,20);
insert into libros values(200,'Martin Fierro','Jose Hernandez',1,30);
insert into libros values(300,'Aprenda PHP','Mario Molina',3,50);
insert into libros values(400,'Uno','Richard Bach',3,15);
insert into libros values(500,'Java en 10 minutos',default,4,45);
```

Contamos la cantidad de libros de cada editorial consultando ambas tablas:

```sql
select e.nombre as editorial, count(*) as cantidad
from editoriales e
join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;
```

Note que las editoriales que no tienen libros no aparecen en la salida porque empleamos un "join".

Buscamos el libro más costoso de cada editorial con un "left join":

```sql
select e.nombre as editorial, max(precio) as "mayor precio"
from editoriales e
left join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;
```

La sentencia anterior mostrará, para la editorial de la cual no haya libros, el valor "null" en la columna calculada.

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;
drop table editoriales;

create table libros(
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    codigoeditorial number(3),
    precio number(5,2),
    primary key(codigo)
);

create table editoriales(
    codigo number(3),
    nombre varchar2(20),
    primary key (codigo)
);

insert into editoriales values(1,'Planeta');
insert into editoriales values(2,'Emece');
insert into editoriales values(3,'Siglo XXI');

insert into libros values(100,'El aleph','Borges',1,20);
insert into libros values(200,'Martin Fierro','Jose Hernandez',1,30);
insert into libros values(300,'Aprenda PHP','Mario Molina',3,50);
insert into libros values(400,'Uno','Richard Bach',3,15);
insert into libros values(500,'Java en 10 minutos',default,4,45);

select e.nombre as editorial, count(*) as cantidad
from editoriales e
join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;

select e.nombre as editorial, max(precio) as "mayor precio"
from editoriales e
left join libros l
on codigoeditorial=e.codigo
group by e.nombre;
```

## Ejercicios propuestos

Un comercio que tiene un stand en una feria registra en una tabla llamada "visitantes" algunos datos de las personas que visitan o compran en su stand para luego enviarle publicidad de sus productos y en otra tabla llamada "ciudades" los nombres de las ciudades.

1. Elimine las tablas:

```sql
drop table visitantes;
drop table ciudades;
```

2. Cree las tablas:

```sql
create table visitantes(
    nombre varchar2(30),
    edad number(2),
    sexo char(1) default 'f',
    domicilio varchar2(30),
    codigociudad number(2),
    mail varchar(30),
    montocompra decimal (6,2)
);

create table ciudades(
    codigo number(2),
    nombre varchar(20)
);
```

3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into ciudades values(1,'Cordoba');
insert into ciudades values(2,'Carlos Paz');
insert into ciudades values(3,'La Falda');
insert into ciudades values(4,'Cruz del Eje');
insert into visitantes values ('Susana Molina', 35,'f','Colon 123', 1, null,59.80);
insert into visitantes values ('Marcos Torres', 29,'m','Sucre 56', 1, 'marcostorres@hotmail.com',150.50);
insert into visitantes values ('Mariana Juarez', 45,'f','San Martin 111',2,null,23.90);
insert into visitantes values ('Fabian Perez',36,'m','Avellaneda 213',3,'fabianperez@xaxamail.com',0);
insert into visitantes values ('Alejandra Garcia',28,'f',null,2,null,280.50);
insert into visitantes values ('Gaston Perez',29,'m',null,5,'gastonperez1@gmail.com',95.40);
insert into visitantes values ('Mariana Juarez',33,'f',null,2,null,90);
```

4. Cuente la cantidad de visitas por ciudad mostrando el nombre de la ciudad (3 filas)
```sql
SELECT c.nombre AS ciudad, COUNT(*) AS cantidad_visitas
FROM visitantes v
JOIN ciudades c ON v.codigociudad = c.codigo
GROUP BY c.nombre;

```
5. Muestre el promedio de gastos de las visitas agrupados por ciudad y sexo (4 filas)
```sql
SELECT c.nombre AS ciudad, v.sexo, AVG(v.montocompra) AS promedio_gastos
FROM visitantes v
JOIN ciudades c ON v.codigociudad = c.codigo
GROUP BY c.nombre, v.sexo;

```
6. Muestre la cantidad de visitantes con mail, agrupados por ciudad (3 filas)
```sql
SELECT c.nombre AS ciudad, COUNT(v.mail) AS cantidad_visitantes_con_mail
FROM visitantes v
JOIN ciudades c ON v.codigociudad = c.codigo
GROUP BY c.nombre;

```
7. Obtenga el monto de compra más alto de cada ciudad (3 filas)
```sql
SELECT c.nombre AS ciudad, MAX(v.montocompra) AS monto_compra_mas_alto
FROM visitantes v
JOIN ciudades c ON v.codigociudad = c.codigo
GROUP BY c.nombre;

```
8. Realice la misma consulta anterior pero con "left join" (4 filas)
Note que aparece el monto "95,4" con valor nulo en el campo correspondiente a la ciudad, ya que ese registro tiene un valor inexistente en "ciudades".
```sql
SELECT c.nombre AS ciudad, MAX(v.montocompra) AS monto_compra_mas_alto
FROM visitantes v
LEFT JOIN ciudades c ON v.codigociudad = c.codigo
GROUP BY c.nombre;

```